{"title": "Hỏi đáp: Bé khóc nhiều khi khó đi ngoài", "question": "Bé sinh 2.8kg , nay được 2 tháng bé nặng 4,9kg , bú sữa mẹ . Hai tuần này bé khó đi ngoài, vẫn xì hơi , bụng không chướng ,cách 2 ngày lại quấy khóc khi đi phải bơm đít mới đi được. Mẹ đã thực hiện cách xoa bụng, đỡ bé lên đễ ợ nhưng chưa thấy có hiệu quả. Xin hỏi bác sĩ bé bị sao , có uống thuốc gì không? Thực hiện xoa bụng cho bé vào thời gian như thế nào hiệu quả nhất?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân tốt. Sữa mẹ dễ tiêu hóa nên ít xác phân, vì vậy có thể 5 ngày mới đi cầu một lần. Nếu phân bé vẫn mềm thì không phải táo bón, bạn không nên bơm đít hoài sẽ tạo ra thói quen xấu. Bạn nên xoa bụng bé nhiều lần hơn trong ngày, mỗi lần xoa bụng thì dùng baby oil để xoa và miết đủ mạnh sao cho da ửng hồng lên, tập cho bé động tác đạp xe đạp. Nên xoa bụng cho bé trước khi bú. Bạn nên ăn nhiều rau, trái cây và uống nước trái cây nhiều hơn để tăng lượng chất xơ trong sữa mẹ. ,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khoc-nhieu-khi-kho-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tăng cân chậm", "question": "Xin chào bác sĩ,Bé nhà em sinh thường 3,8kg, cao 55cm ngày 16/9 tại bệnh viện Từ Dũ. Cháu bú mẹ hoàn toàn. tháng đầu cháu tăng 1,2kg; tháng thứ 2 cháu tăng 1kg. Khi được 2 tháng em có cho cháu đi chích ngừa mũi 6trong1, về nhà cháu không bị sốt nhưng bú ít hơn bình thường khoảng 3,4 ngày sau đó lại bú lại như bình thường. Lúc mới 1 tháng cháu ngủ ít và rất khó ngủ nhưng từ khi 2 tháng cháu ngủ ngoan hơn. Giờ ngày cháu ngủ khoảng 4 lần, mỗi lần 30 phút; đêm ngủ từ 7h30 đến 6h, dậy bú 3,4 lần rồi ngủ tiếp. nhưng nay đã được 3 tháng mà cháu chỉ nặng 6,2kg, cao 64cm tức là chỉ tăng được 200gr dù em vẫn ăn uống như trước. Hằng ngày em có uống 2ly sữa bầu, bữa chua và tối ăn 2 bát cơm, sáng ăn 1 quả trứng luộc, chiều uống nước cam. e cũng có uống obimin và caronvax nhưng em không uống sắt được vì em bị táo bón rất nặng từ lúc sau sinh đến giờ. Xin bác sĩ tư vấn cho em làm sao để cháu tăng cân nhiều hơn. Cháu bị rụng tóc phần thóp và đỉnh đầu hơn 1tháng nay, trước rụng nhiều, giờ rụng ít hơn dù e không dùng loại dầu gội nào thì có bị làm sao không ạ? Cháu đã 3 tháng mới chỉ nằm nghiêng úp mông xuống nhưng vẫn chưa lật người được, em có giúp cháu lật thì cháu đã ngẩng đầu lên cao được, vậy em phải làm sao để tập cho cháu lật được ạ? Mỗi lần bú cháu ra mồ hôi trên đầu và 2 tay rất nhiều thì có bị sao không a? Em xin cảm ơn bác sĩ đã giúp em trả lời những câu hỏi trên. Xin chúc bác sĩ nhiều sức khỏe. ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân tốt trong 2 tháng đầu nhưng tháng thứ 3 thì lên cân ít. Thời điểm này là thời điểm bé bị thiếu máu sinh lý do hồng cầu cũ trong máu bị vỡ nhiều để thay hồng cầu mới. Nhu cầu sắt trong giai đoạn này cao mà mẹ lại không uống bổ sung chất sắt được. Bạn cần ăn nhiều thịt bò, gan để tăng chất sắt trong sữa mẹ và đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ xem bé có bị thiếu máu, thiếu vitamin D hay không và kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ hỏi bác sĩ về việc phơi nắng bé.", "question": "Dạ thưa bác sĩ,Bác sĩ cho em hỏi về việc phơi nắng cháu: 1. Bé nhà em mới sinh được 2 tuần (sinh 25/11) tại Từ Dũ, bé trai, nặng 2.9kg. Mỗi sáng em có ẵm bé phơi nắng trong khoảng 7h-8h, phơi nắng khoảng 15’. Bác sĩ cho em hỏi là phơi nắng 15’ mỗi sáng như vậy là đủ không ạ? Và khi phơi nắng cháu thì cởi hết quần áo cháu hay vẫn cho cháu mặc quần áo bình thường ạ? 2. Em có uống bổ sung calcium corbiere vì sợ thiếu canxi cho bé bú và cho mẹ sau sinh (1 ống / ngày). Bác sĩ cho em hỏi là em uống như vậy có được không và em có cần uống bổ sung Vitamin D không (hay em bé em có cần uống thêm Vitamin D không), và nếu có thì em nên uống loại vitamin D nào ạ? 3. Em rất muốn cho con bú bằng sữa mẹ hoàn toàn nhưng em ít sữa, không đủ sữa cho con bú nên bé phải bú dặm thêm sữa ngoài. Em cũng cố gắng ăn đầy đủ đa dạng các chất mà vẫn không đủ sữa cho con bú. Em thấy qua hai tuần rồi mà nhìn con vẫn thấy có vẻ không lên cân mấy (không cảm giác con mập lên), em cũng lo quá bác sĩ, sợ con bị còi. Em nghe nhiều người nói uống trà lá vằng sẽ có nhiều sữa, vậy em uống trà này được không ạ? Em rất mong nhận được hồi âm của bác sĩ, vì là con đầu nên em không có kinh nghiệm. Dạ cảm ơn bác sĩ nhiều! ", "answer": "Chào bạn,,Em bé trong tháng đầu chỉ cần phơi phần mông và hai chân trong 15 phút là được. Em bé cần uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 để phòng ngừa còi xương cho đến khi uống được 1 lít sữa công thức mỗi ngày. Bạn có thể uống bổ sung canxi mỗi ngày nếu thấy có dấu hiệu thiếu canxi (đau xương, đau lưng..) và uống mỗi ngày ít nhất 1 lít sữa. Điều quan trọng là bạn phải cho con bú thường xuyên (khoảng 2-3 giờ một lần), sau mỗi lần cho con bú thì phải chịu khó vắt bỏ hết sữa trong vú (bé thường không bú hết sữa trong vú khi sữa tiết ra ít) để cữ sau sữa tiết nhiều hơn. Bạn cần ăn đầy đủ thịt, cá, rau, trái cây, phô-mai thì chất lượng sữa mẹ sẽ tăng lên. Mười ngày đầu sau sinh bé sẽ có hiện tượng sụt cân sinh lý nên có thể chưa thấy lên cân. Nếu bạn cho bé bú đủ sữa và sữa mẹ đảm bảo chất lượng thì bé sẽ lên cân tốt hơn.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-hoi-bac-si-ve-viec-phoi-nang-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con bú xong là gắt khóc", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, con em sinh được 20 ngày tuổi, mới mấy ngày gần đây , con em có những biểu hiện sau: ban ngày thì ngủ rất ngoan , còn ban đêm thì khoảng từ 11 giờ đêm là cháu nó ít ngủ và hay khóc . Và khi mỗi lần cho bú đêm xong là cháu nó giãy nẩy ra khóc vợ chồng em thay nhau bế trên tay và đi đi lại lại trong phòng cả tiếng cháu nó mới chịu ngủ, và khi lừa cho cháu nó nằm ngù giường thì cháu nó lại tỉnh giấc luôn , mãi tới 4 giờ sáng cháu nó lại ngoan cả ngày vậy đó bú xong là ngủ , rất ngoan ạ. Và còn nữa là thời gian này cháu nó rất hay ưỡn và vặn vẹo người và ọ ẹ , giống như là ngáy có tiếng vậy đó, em xin bác sĩ tư vấn dùm em những biểu hiện như vậy có bình thường không ạ.. Và giờ em muốn cho con em nằm ngủ bằng nôi điện có được không ạ hay phải để mấy tháng mới cho cháu nó nằm nôi…. ", "answer": "Chào bạn,,Con bạn có hiện tượng khóc đêm, có thể do thiếu vitamin D hoặc do chứng đau co thắt. Bạn không nói rõ là bạn đang cho bé bú sữa mẹ hay sữa bột. Bé bú sữa bột có thể bị đau co thắt do dị ứng protein sữa bò. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn, uống thêm 400 UI vitamin D3 và phơi nắng 15 phút mỗi sáng. Bạn cũng có thể cho bé nằm nôi điện nhưng nên tắt chế độ tự động lắc khi bé đã ngủ, không nên tập cho bé thói quen phải đu đưa liên tục mới ngủ được, không tốt cho não của bé. Nếu sau 1 tuần thực hiện như trên mà tình hình vẫn không cải thiện thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa thuốc hỗ trợ.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-bu-xong-la-gat-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé song sinh, sinh non ở tuần 36", "question": "Kính chào bác sĩ, con em sinh non vào tuần thứ 36 ở bệnh viện Từ Dũ, 2 bé trai, mỗi bé lần lượt được 2300g, và 2350g, chiều cao là 44 cm, bé sinh vào ngày 1/11, nằm dưỡng nhi 1 tuần lễ vì bị vàng da. Bé bú hoàn toàn bằng sữa ngoài, vì mẹ nhẹ cân và sữa ít. Em muốn hỏi bác sĩ là :1. Nên cho bé bú theo nhu cầu hay theo hướng dẫn trên hộp sữa ( đến nay bé đã được 1 tháng 11 ngày, bé bú khoảng 12 lần trên ngày, lúc ít, lúc nhiều, ít khoảng 30ml, nhiều 80 ml/1 lần. tổng lượng nước lên đến 720ml/ 1 ngày đêm , như vậy là có nhiều quá so với tuổi của bé không, 2 bé đều như vậy a)2. Ban ngày bé ngủ rất nhiều, 3,4 giờ mới dậy bú 1 lần, nhưng buổi tối cứ 1 hoặc 2 tiếng bé dậy bú 1 lần, và rất hay quấy khóc trong lúc bú, ngủ thì không ngon giấc hay ọ ẹ, gồng mình đến đỏ cả mặt, uốn mình rất nhiều, em xin hỏi như vậy có sao không a? 3. Và có phải bé bú nhiều quá nên bé hay bị ọc sữa. Trong khoảng 1 tuần nay, có khi ọc ra mũi, và bé hay bị nấc cục sau khi bú.4. Khi được 1 tháng tuổi 2 bé có được đi chích ngừa bệnh lao ở bệnh viện Từ Dũ, bác sĩ có kê đơn thuốc về cho bé uống như appeton, seferon,sterogyl,toniclcium 5ml. Vì còn thiếu kinh nghiệm nuôi con, nên em đã không hỏi bác sĩ về cách uống. Em muốn hỏi là các loại thuốc trên có dùng chung 1 lần trộn vào sữa ngoài được hay không, và tonicalcium 5ml có thể dùng cho trẻ hơn 1 tháng tuổi được hay không? Em kính mong bác sĩ giải đáp thắc mắc của em, em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Tôi không rõ tình trạng của bé khi khám như thế nào mà bác sĩ kê nhiều thuốc bổ như vậy nên không thể tư vấn cho bạn. Chỉ lưu ý bạn là thuốc bổ sung sắt (saferon) không uống chung với canxi (tonicalcium), trong Appeton có vitamin D và trong Sterogyl cũng có vitamin D. Có thể tình trạng con bạn nghi ngờ còi xương do thiếu vitamin D nên bác sĩ cho uống liều cao như vậy. Để biết chính xác, bạn nên quay lại hỏi bác sĩ đã kê toa cho con bạn.Theo thông tin của nhà sản xuất thì người ta khuyến cáo dùng Tonicalcium cho trẻ trên 18 tháng vì dạng ống uống 5 mL dễ nhầm lẫn với các loại thuốc ống dùng để tiêm cho trẻ dưới 18 tháng. Về mặt thành phần và hàm lượng thì vẫn có thể dùng cho trẻ dưới 18 tháng và chỉ nên uống theo có toa của bác sĩ.  Lượng sữa tối thiểu bé bú trong 24 giờ được tính bằng (cân nặng hiện thời x 150 mL). Ví dụ bé 3 Kg thì sẽ bú tổng cộng 450 mL mỗi ngày. Ngoài ra, bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản, bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-song-sinh-sinh-non-o-tuan-36/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng ộc sữa", "question": "Tính đến ngày hôm nay con trai em được hơn 5 tuần tuổi. Lúc này bé ngủ ngày nhiều ban đêm ít ngủ. Khoảng 2 tuần nay, khi em cho con trai bú xong ( chỉ bú sữa mẹ) thì con em ói hết ra ( 1 ngày từ 1 đến 2 lần). Bác sĩ cho em hỏi tình trạng vậy có ảnh hưởng đến sức khỏe con em không? Có nên đến bệnh viện khám không? Xin Bác sĩ cho em lời khuyên và hướng khắc phục. Em Cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bị ói nhiều hơn bình thường thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-trang-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non 7 tháng", "question": "Xin chào bác sĩ!Em mang thai và sinh con ở tháng thứ 7 là 1 bé trai nặng 2kg, sau sinh 8 tiếng gia đình mới chuyển xuống viện vì đường xa, sau 2 ngày cháu mới tiêu được sữa và hiện cháu vẫn nằm trong lồng kính hấp thụ sữa ( lúc ít, lúc nhiều ). Vậy em muốn hỏi xem sức khỏe của bé như thế nào? Có thể dùng biện pháp điều trị nào tốt hơn không?", "answer": "Chào bạn,,Hệ tiêu hóa của trẻ sơ sinh non tháng chưa phát triển hoàn thiện nên thời gian đầu gặp nhiều khó khăn trong tiêu hóa và hấp thu. Trẻ sơ sinh non tháng rất dễ bị viêm ruột nên việc tiêu hóa càng khó khăn hơn. Bạn nên cố gắng vắt sữa mẹ đều đặn mỗi 3 giờ để gửi sữa cho bé, dù bé không ăn được thì vẫn vắt sữa ra đều đặn như vậy để duy trì nguồn sữa mẹ. Đây là liều thuốc quý giá nhất giúp cho bé ít bị viêm ruột và hấp thu tốt hơn. Tình trạng cụ thể của bé như thế nào thì cần phải trao đổi trực tiếp với bác sĩ điều trị của bé.,Thân mến,,Ths. BS Nguyễn Thị Ái Xuân.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-7-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non bao giờ cho ăn dặm?", "question": "Chào bác sĩ.Em sinh bé lúc thai được 27 tuần tuổi tại Từ Dũ. Hiện nay bé đã được 6 tháng kể từ lúc sinh (nếu tính đủ tháng là 3 tháng) và nặng 6,5Kg, dài 62cm. Em muốn hỏi bé em đã có thể ăn bột được chưa hay phải chờ đến 9 tháng (tức tính tháng điều chỉnh là 6 tháng)? Rất mong nhận được hồi âm sớm của bác sĩ. Em cám ơn nhiều", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn hiện tại chỉ mới 3 tháng tuổi điều chỉnh nên hệ tiêu hóa chưa phát triển đủ để tiêu hóa nhiều chất bột khi ăn dặm. Vì vậy, bạn có thể chờ ít nhất 1 tháng nữa, khi bé trên 4 tháng tuổi điều chỉnh và khi bạn thấy bé có nước miếng nhiều thì có thể bắt đầu tập ăn dặm. Khi đó, bạn nên tập ăn mỗi ngày 1 cữ bột loãng, sau vài ngày thấy tiêu hóa tốt mới pha đặc dần. Mục đích ăn dặm chủ yếu là để bé quen với ăn thức ăn đặc bằng muỗng và tập ăn trái cây, uống nước trái cây, bổ sung thêm chất sắt nên bạn không cần ép bé ăn nhiều, dễ bị rối loạn tiêu hóa hoặc thừa cân béo phì.,Thân mến.,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-bao-gio-cho-an-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sau khi em bé rụng rốn", "question": "Bác sĩ cho em hỏi có nên băng rốn tiếp sau khi rốn rụng không?", "answer": "Chào bạn,,Sau khi rốn rụng không cần phải băng rốn vì không có tác dụng có ích gì. Ngược lại, nếu băng rốn chặt có thể làm cản trở hoạt động của ruột và dễ làm bé bị ọc sữa.,Thân mến.,Ths. BS Nguyễn Thị Ái Xuân.,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sau-khi-em-be-rung-ron/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nấc sau khi bú", "question": "Chào bác sĩ,Em có bé trai một tuần tuổi. Không bíêt vì sao mà bé cứ bị nấc sau mổi lần bú sữa. Em đã cho bé uống nước, vỗ nhẹ ở sau lưng hay bế dựng bé lên nhưng vẩn không khỏi. Phải 4- 6 phút sau bé mới hết nấc. Bác sĩ có thể cho em biết cách xử lý tình trạng này được không ? Có cần phải đưa bé đi khám ở bệnh viện không? Với bà xã của em thì mặt bị nám hết sau khi sinh em bé, bác sĩ có thể cho em biết có thuốc gì có thể trị được nám sau khi sanh không ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé sơ sinh khi bú quá no sẽ có phản xạ nấc cục. Vì vậy, khi cho bú bạn không để cho bé nuốt hơi (cầm bình sữa dốc đứng cho sữa ngập núm vú) và sau bú vác đứng bé 15 – 20 phút cho sữa mau xuống ruột hơn. Phụ nữ mang thai bị nám mặt khi sinh do thay đổi nội tiết, sau khi sinh sẽ giảm dần. Vợ anh cần che mặt khi ra nắng, ăn uống nhiều rau, trái cây, có thể uống thêm vitamin C và E để hỗ trợ mau hết nám hơn.,Thân mến,,BS CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nac-sau-khi-bu/"}
